# data.table pt4 {-}

## Запись занятия {-}

Запись занятия 26 февраля:

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/_N3ZOj2ngm0" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

<br>

## long / wide-форматы данных {-}

Обычная форма представления данных в таблицах --- когда одна строка является одним наблюдением, а в значениях колонок отражены те или иные характеристики этого наблюдения. Такой формат традиционно называется `wide`-форматом, потому что при увеличении количества характеристик таблица будет расти вширь, путем увеличения числа колонок. Пример таблицы в `wide`-формате.
```{r 8-etl-pt2-1}
library(data.table)
# создаем таблицу с идентификатором респондента, его возрастом, ростом и весом
dt_wide <- data.table(
  wave = paste0('wave_', rep(1:2, each = 2)),
  id = paste0('id_', rep(1:2)),
  age = c(45, 68, 47, 69),
  height = c(163, 142, 164, 140),
  weight = c(55, 40, 50, 47))
dt_wide
```

Тем не менее, нередко встречается другой формат, в котором на одно наблюдение может приходиться несколько строк (по количеству измеренных характеристик этого наблюдения). В таком случае таблица состоит из колонки, в которой содержится какой-то идентификатор объекта, одной или нескольких колонок, в которых содержатся идентификаторы характеристик объекта, и колонки, в которой содержатся значения этих характеристик. Такой формат называется длинным, `long`-форматом данных, потому что при увеличении количества измеряемых характеристик таблица будет расти в длину увеличением строк.

```{r 8-etl-pt2-2}
# создаем таблицу с идентификатором респондента, его возрастом, ростом и весом
dt_long <- data.table(
  # две волны, по два респондента в каждой
  wave = paste0('wave_', rep(1:2, each = 6)),
  # на каждого респондента задаем три строки
  id = paste0('id_', rep(rep(1:2, each = 3), 2)),
  # три характеристики повторяем для четырех респондентов
  variable = rep(c('age', 'height', 'weight'), 4),
  # задаем значения характеристик, с учетом того, как упорядочены первые две колонки
  value = c(45, 163, 55,
            68, 142, 40,
            47, 164, 50,
            69, 140, 47))

dt_long
```

<br>

## dcast() {-}

Для того, чтобы трансформировать `long`-формат в `wide`-формат, используется функция `dcast()` пакета `data.table` (либо `cast()` пакета `reshape2`). Также можно использовать функцию `reshape()` из базового набора функций R, однако эта функция достаточно медленная по скорости работы.

Для того, чтобы превратить созданную выше таблицу в `long`-формате в широкий формат, выражение будет выглядеть следующим образом (сама операция называется решейп):
```{r 8-etl-pt2-3}
dcast(data = dt_long, formula = wave + id ~ variable, value.var = 'value')
```

Здесь аргумент `data` - определяет таблицу, которую мы хотим трансформировать. 

Аргумент `formula` задает, что в результирующей таблице будет задавать уникальное наблюдение, и значения какой колонки будут разделены на самостоятельные колонки. Формулу можно прочитать как `строки ~ колонки` в результирующей таблице. В нашем случае уникальное наблюдение мы задаем парой переменных `wave` и `id`, поэтому мы их указываем до тильды через `+`. Колонки же мы создаем по значениям переменной `variable`, после тильды. Следует отметить, что ситуация, когда строка задается несколькими переменными через оператор `+`, весьма частая, а вот в правой части формулы несколько переменных встречаются достаточно редко, обычно все же на колонки раскладывают по значениям одной переменной. 

Аргумент `value.var` содержит текстовое название переменной, значения которой будут отражены в результирующей таблице по колонкам для каждого наблюдения. 


Иногда случаются ситуации, когда необходимо провести сначала агрегацию по одной из колонок, описывающих наблюдение. Например, вычислить средние значения возраста, роста и веса для каждой волны. Это можно сделать в два этапа - сначала провести агрегацию, и потом решейп. Также можно сразу сделать решейп, и воспользоваться дополнительным аргументом `fun.aggregate`, который сразу, при решейпе, агрегирует данные. Например, если использовать сначала агрегацию, а потом трансформацию в `wide`-формат:
```{r 8-etl-pt2-4}
# агрегируем наблюдения по волнам и характеристикам
tmp <- dt_long[, list(value = mean(value)), by = list(wave, variable)]
tmp

# трансформируем в wide-формат. колонки id уже нет в таблице, поэтому удаляем из формулы
dcast(data = tmp, formula = wave ~ variable, value.var = 'value')
```

Аналогично, но с использованием аргумента `fun.aggregate`. В значения аргумента передаём название функции без кавычек и скобок, в нашем случае это `fun.aggregate = mean`:
```{r 8-etl-pt2-5}
dcast(data = tmp, formula = wave ~ variable, value.var = 'value', fun.aggregate = mean)
```

<br>

## melt() {-}
Обратная трансформация также возможна, из `wide`-формата в `long`-формат. Для этого используется функция `melt()`: 

```{r 8-etl-pt2-6}
melt(data = dt_wide, 
     id.vars = c('wave', 'id'),
     measure.vars = c('age', 'height', 'weight'),
     variable.name = 'variable',
     value.name = 'value')
```

Здесь аргумент `id.vars` задает переменные, которые будут использоваться для уникальной идентификации наблюдения. Аргумент `measure.vars` определяет те колонки, которые войдут длинную таблицу как значения переменной характеристик наблюдений (когда каждая строка --- отдельная характеристика наблюдения, несколько строк на одного пользователя). Аргументы `variable.name` и `value.name`  задают, соответственно, названия колонок характеристик наблюдения и значений этих характеристик в финальной таблице.


